%encadrants

Je tiens à remercier mes encadrants de thèse, Marc Pantel et Pierre-Etienne
Moreau, qui ont accepté de m'encadrer en tant que doctorant, malgré la distance
pour l'un et les responsabilités administratives pour l'autre.

%jury

Je voudrais aussi remercier les personnes qui m'ont fait l'honneur d'accepter
de faire partie de mon jury de soutenance : Laurence Duchien et Antoine
Beugnard qui ont accepté d'être rapporteurs de ce travail de thèse, Benoît
Combemale et Mark van den Brand d'en être examinateurs.

%groupe sc

Merci aux membres et ex-membres de l'équipe Pareo, à Loïc ainsi qu'au groupe du
projet {\quarteft}, sans qui ce travail n'aurait pas été possible.

%potes

Et bien sûr, un merci à toutes celles et ceux qui m'ont accompagnés durant
cette thèse. En particulier Karën qui a été présente tout au long de ma thèse
malgré sa vie bien chargée, son mari, son fils et ses concours. 

Merci à Pierre, Gilles, Martin et ses trolls (et pas forcément dans cet ordre)
pour les discussions scientifiques, techniques et politiques, ainsi que les
rafraîchissantes pauses de \og bidouille \& médiation scientifique \fg.

Évidemment, je n'oublie pas mes impitoyables relectrices-correctrices
---~Chloé, Karën et Marion~--- et leur rigueur qui m'ont aidé à améliorer la
qualité grammaticale, orthographique et typographique de mon tapuscrit.

Une mention spéciale à mes soutiens distants : à Cláudia qui m'a soutenu par la
mise en place d'une filière brésilienne d'importation de \textit{Tang} et de
café ; à Valérie depuis Rennes qui rédigeait en parallèle.

Et parce que dans la thèse il n'y a pas que la thèse, merci à toutes les
personnes avec qui j'ai discuté et passé du temps : Clément, Sergueï et le
triumvirat Céline-Fabrice-Guillaume pour les discussions politico-syndicales ;
Paul, Pini, Jonathan, Christophe et tous les connectés du \textit{canal de
discussion relayée par Internet} \texttt{\#linux} pour leurs trolls et débats
libro-informatiques ; Ju, Séb, les membres de LDN et autres défenseurs du
logiciel libre et d'un Internet neutre ; Nico lors de mes retours pour mise au
vert à Lille.

Une pensée pour les adorables petits bouts ---~Léonard, Margaux et Thomas~---
qui m'ont aidé à me changer les idées.

%famille 

Enfin, merci à mes parents sans qui je n'aurais pu commencer ni finir cette
épreuve.
